\section{Model tworzenia szkieletu aplikacji SOAP}

Jednym z algorytmów którego tworzenie można w prosty sposób zautomatyzować jest komunikacja pomiędzy wybranymi programami. Zadanie to może być implementowane z wykorzystaniem mechanizmów socket, jednak najczęściej stosuje się protokoły ułatwiające budowanie poszczególnych komunikatów.

Na rynku dostępnych jest wiele technologii umożliwiających komunikację. Warto tutaj wspomnieć choćby o RPC, które zapewnia możliwość zdalnego wywoływania procedur. Innym przykładem jest protokół SOAP umożliwiający przesyłanie informacji pomiędzy instancjami aplikacji.

W celu ułatwienia budowania gotowych aplikacji można skorzystać z narzędzi generujących szkielet aplikacji na podstawie plików opisujących zaprojektowany zestaw informacji. Zadaniem programisty pozostaje w tym wypadku jedynie odpowiednie obsłużenie odpowiedzi w przypadku otrzymania informacji.

Przykładem biblioteki która umożliwia wykorzystanie wcześniej opisanych funkcjonalności jest \programName{gSOAP}. Jest to dedykowany dla języka \programName{C++} zestaw aplikacji pozwalających na generowanie gotowego kodu, który może być następnie wykorzystany jako baza dla programu serwerowego lub klienckiego.
Istnieją także odpowiedniki tej biblioteki dla najpopularniejszych języków, takich jak \programName{Java}, \programName{C\#} czy \programName{Python}, dzięki czemu istnieje możliwość tworzenia skryptów i aplikacji w zależności od potrzeb, bez konieczności ograniczenia się do jednego typu środowiska. 

Prace nad utworzeniem aplikacji należy zacząć od stworzenia pliku wsld. Opisuje on strukturę danych i metod jakie programista zechce wykorzystać w swoim programie. Następnym krokiem jest wygenerowanie z utworzonego pliku bibliotek i plików nagłówkowych, które pozwolą na obsługę zdefiniowanych funkcjonalności.
Od tej pory programista może, korzystając ze stworzonych elementów, zająć się programowaniem logiki aplikacji nieprzejmując się przy tym mechaniką połączenia danych. 

Utworzony wcześniej plik \programName{WSDL} można przekazać także innemu programiście, który zechce stworzyć aplikacje zgodną z zaprojektowanym przez nas API. Dzięki temu można w prosty sposób zapewnić dostępność wybranego rozwiązania także na inne platformy, bez konieczności ponownej implementacji.

Wygenerowany kod po stronie serwera należy uzupełnić swoją implementacją. Dzięki temu klient będzie miał możliwość wirtualnego wywołania wybranej funkcji. Rezultat wywołania zostanie przesłany do klienta symulując w ten sposób zwracanie danych przez funkcje. Z punktu widzenia klienta aplikacyjnego zostają dodane nowe metody, których wywołanie wygląda tak samo jak w przypadku metod lokalnych. Powoduje to lepszą kontrolę nad wykonywanym kodem i zwiększa czytelność rozwiązania.

Opisana metoda ma wiele zalet płynących z implementacji tego rozwiązania. Przydatna jest w przypadku wykorzystywania serwerów o dużej mocy obliczeniowej, na których wykonywane są skomplikowane obliczenia. Mogą one być następnie wykorzystywane przez dowolne języki programowania, dzięki czemu sprawdzą się zarówno w przypadku klientów desktopowych, jak i prostych skryptów wywoływanych przez powłokę systemową. Przedstawione rozwiązania mogą być także wykorzystywane do zakrywania implementacji pewnych algorytmów i dystrybucji ich jedynie do wybranych klientów. Dzięki temu właściciel serwera jest w stanie kontrolować dostępność swojego rozwiązania (np. przez wyłączenie serwera), a przy tym nie ryzykuje możliwości przeprowadzenia procesu inżynierii wstecznej na swoim rozwiązaniu.

Dzięki \programName{gSOAP} możemy także w prosty sposób tworzyć serwery wielowątkowe, co sprzyja zwiększeniu skalowalności przedstawionego rozwiązania. Ogranicza to pracę programisty nad zapewnieniem odpowiedniego rozwiązania systemowego.

Dodatkowym atutem jest też szybkość implementacji rozwiązania w przypadku tworzenia własnego klienta, dzięki czemu ograniczamy prace wynikającą z potrzeby obsługi API i zapewniamy klientowi gotowy zestaw funkcji, które może wykorzystać w swoim programie.

